\subsection{Сбор информации}
Сбор информации с пользователей социальной сети не является такой простой задачей. Во"=первых, данные пользователей являются самой ценной информацией социальной сети и регулируется законом. Во"=вторых, многие социалные сети используют множество динамических страниц, таких как AJAX и DHTML, для которых трудно придумать гибкий парсер. И в"=третьих, становится все больше пользователей, обеспокоенных своей безопасностью, которые закрывают свою страницу для незнакомцев. 

Сбор данных зависит от трех факторов:
\begin{itemize}
    \item Выбор начальных узлов
    \item Алгоритм выбора узлов
    \item Размер графа
\end{itemize}
Правильный выбор начальных узлов позволяет избежать данных низкого качества. Алгоритм выбора решает, какой узел выбрать следующим. Группа жадных алгоритмов и поиск в ширину являются самыми популярными алгоритмами выбора. Размер графа же определяет, когда нужно прекратить собирать данные.
\cite{CrawlingONS}

\subsection{Метрики}
Метрики - это числовые показатели, которые отображают характеристику объектов, сегментов, групп и их связей. 

Гомофилия "--- это степень, с которой индивид сформирует связь с схожим участником. Схожесть может быть определена по половому признаку, расе, возрасту и т.д. Эту концепцию лучше всего описывает пословица <<Рыбак рыбака видит из далека>>.

Соседство "--- это склонность к появлению связей между индивидами по географическому признаку.

Обоюдность/взаимность "--- это степень, с которой у двух участников образуется двусторонняя связь.
\cite{kadushin2012understanding}

Мостом называют связь, которая обеспечивает единственный путь между двумя вершинами. Например, мост между $A$ и $B$ означает, что любой информации, чтобы пройти от любого контакта $A$ до любого контакта $B$, нужно пройти через эту связь.\cite{Granovetter}

\subsection{Центральность}
Центральность это ещё одна метрика социального графа. Она определяет насколько  <<важной>> является вершина в сети, основываясь на некоторых объективных критериях.\cite{hansen2010analyzing} Понятие <<важности>> узла можно определять по"=разному, поэтому существует несколько видов центральности, каждая из которых применима в определенных ситуациях. Выделим три из них.

Одной из самых простых трактовок <<важности>> вершины является её степень, то есть количество входящих и выходящих из этой вершины ребер. Вычисление степеней каждой вершины в сети и сортировка их в порядке убывания дает ранк локальной (степенная) центральности. Эта центральность называется локальной, поскольку она выделяет точки, которые хорошо связаны между собой в непосредственной близости.\cite{scott2012social}

Можно подойти к вопросу <<важности>> вершины с другой стороны. Выделим вершины, которые ближе всего ко всем остальным. Степень близости узла вычисляется по формуле
\begin{equation*}
    C(v) = \frac{N}{\sum_u{d(v,u)}},
\end{equation*}
где $d(v,u)$ равно расстоянию между вершина $v$ и $u$, а $N$ "--- количество узлов. Близость применятеся в разных сферах. Так, в библиометрии степень близость показывает насколько в среднем близка одна дисциплина ко всем другим в сети.\cite{bibliometrics} В социальных сетях же установлено, что продвижение товара пользователям с наибольшей степенью близости ведёт к огромной выгоде.\cite{closeness_marketing}

Также существует другой вариант вычисления степени близости в неориентированном графе:
\begin{equation*}
    H(v) = \frac{1}{N - 1} \cdot  \sum_{u\vert u \neq v}{\frac{1}{d(u,v)}},
\end{equation*}
где $\frac{1}{d(u,v)} = 0$, если нет пути из $v$ в $u$, $N$ "--- количество узлов. Центральность, основанная на такой формуле, называется гармонической.

Также определение <<важной>> вершины можно дать через кратчайший путь. Степенью посредничества для каждой вершины равна числу кратчайших путей, проходящих через эту вершину. Формально это записывается таким образом:
\begin{equation*}
    C_B(v) = \sum_{s \neq u \neq t }{\frac{\sigma_{st}(v) }{\sigma_{st}}},
\end{equation*}
где $\sigma_{st}$ "--- это количество кратчайших путей из $s$ в $t$, а $\sigma_{st}(v)$ количество этих путей, проходящих через $v$. В телекоммуникационной сети, узел с наивысшей степенью посредничества имеет большой контроль над сетью, так как через нее проходит больше всего информации.

